

## 1. 

### (a) $x^2\equiv11\pmod{511}$

$511=7\cdot73$，且 $\gcd(11,511)=1$。
在模 $511$ 下有解 $\Longleftrightarrow$ 在模 $7$ 和模 $73$ 下分别都有解。

* **模 $7$：**

$$
x^2\equiv11\equiv4\pmod7
$$

$2^2\equiv4\pmod7$，故模 $7$ 下有解：$x\equiv\pm2\pmod7$。

* **模 $73$：**

看勒让德符号 $\left(\dfrac{11}{73}\right)$。

由二次互反律：
$$
\left(\frac{11}{73}\right)
=\left(\frac{73}{11}\right)
=(-1)^{\frac{11-1}{2}\cdot\frac{73-1}{2}}\left(\frac{11}{73}\right)
=\left(\frac{7}{11}\right)
$$
（因为 $5\cdot36$ 为偶数）。

模 $11$ 的二次剩余集合是
$$
{1^2,2^2,3^2,4^2,5^2}\equiv{1,4,9,5,3}\pmod{11},
$$
里面没有 $7$，所以
$$
\left(\frac{7}{11}\right)=-1,
\quad\Rightarrow\quad
\left(\frac{11}{73}\right)=-1.
$$

因此 $11$ 不是模 $73$ 的二次剩余，方程 $x^2\equiv11\pmod{73}$ 无解。

所以模 $511$ 下同余方程 **无解**。

---

### (b) 
$91=7\cdot13$，且 $\gcd(11,91)=1$。
在模 $91$ 下有解 $\Longleftrightarrow$ 在模 $7$ 与模 $13$ 下都可解。

#### 模 7

$$
11x^2\equiv-6\pmod7
\iff4x^2\equiv1\pmod7
$$
$4^{-1}\equiv2\pmod7$，所以
$$
x^2\equiv2\pmod7.
$$

枚举平方：
$$
1^2\equiv1,\ 2^2\equiv4,\ 3^2\equiv2,\ 4^2\equiv2\pmod7,
$$
$2$ 是二次剩余，解为 $x\equiv3,4\pmod7$。

#### 模 13

$$
11x^2\equiv-6\equiv7\pmod{13}.
$$

$11^{-1}\equiv6\pmod{13}$（因为 $11\cdot6=66\equiv1\pmod{13}$），
$$
x^2\equiv7\cdot6\equiv42\equiv3\pmod{13}.
$$

枚举平方：
$$
1^2\equiv1,\ 2^2\equiv4,\ 3^2\equiv9,\ 4^2\equiv3,\ 5^2\equiv12,\ 6^2\equiv10,\dots
$$

有 $4^2\equiv9^2\equiv3\pmod{13}$，故解为 $x\equiv4,9\pmod{13}$。

模 $7$ 有 2 个解，模 $13$ 有 2 个解，由中国剩余定理，模 $91$ 下共有 $2\cdot2=4$ 个解。

所以 $11x^2\equiv-6\pmod{91}$ **有解（4 个）**。

---

## 2. 

方程：
$$
2x^3-x^2+3x+11\equiv0\pmod5.
$$

先化简（在 $\mathbb Z_5$ 上）：
$$
11\equiv1,\quad -x^2\equiv4x^2,
$$
于是
$$
f(x)=2x^3+4x^2+3x+1\in\mathbb Z_5[x].
$$

把 $x=0,1,2,3,4$ 逐一代入（下面等号都理解为模 $5$）：

* $x=0$：$f(0)=1\not\equiv0$；
* $x=1$：$f(1)=2+4+3+1=10\equiv0$；
* $x=2$：$f(2)=2\cdot8+4\cdot4+3\cdot2+1=16+16+6+1=39\equiv4\not\equiv0$；
* $x=3$：$f(3)=2\cdot27+4\cdot9+3\cdot3+1=54+36+9+1=100\equiv0$；
* $x=4$：$f(4)=2\cdot64+4\cdot16+3\cdot4+1=128+64+12+1=205\equiv0$。

所以模 $5$ 的解为
$$
x\equiv1,3,4\pmod5,
$$
共 3 个解。



所以该同余方程在模 $5$ 下的解数为 **3**。

---

## 3. 

记 $\delta_m(a)$ 为模 $m$ 下 $a$ 的阶：最小正整数 $h$ 使 $a^h\equiv1\pmod m$。

### (1) $\delta_{91}(11)$

$91=7\cdot13$，
$\varphi(91)=(7-1)(13-1)=6\cdot12=72$。
所以 $\delta_{91}(11)\mid72$。

计算若干幂（都模 $91$）：

* $11^2=121\equiv30$；
* $11^3\equiv11\cdot30=330\equiv57$；
* $11^4\equiv30^2=900\equiv81$；
* $11^6=(11^3)^2\equiv57^2=3249\equiv64$；
* $11^8=(11^4)^2\equiv81^2=6561\equiv9$；
* $11^{12}=11^8\cdot11^4\equiv9\cdot81=729\equiv1$。

所以 $11^{12}\equiv1\pmod{91}$，故 $\delta_{91}(11)\mid12$。

再查 $12$ 的真因数 $1,2,3,4,6$：

* $11^1\equiv11\not\equiv1$；
* $11^2\equiv30\not\equiv1$；
* $11^3\equiv57\not\equiv1$；
* $11^4\equiv81\not\equiv1$；
* $11^6\equiv64\not\equiv1$。

没有更小的指数组成 1。

因此 ${\delta_{91}(11)=12}$。

---

### (2)

$231=3\cdot7\cdot11$，
$$
\varphi(231)=(3-1)(7-1)(11-1)=2\cdot6\cdot10=120.
$$

利用阶在互素模数下的性质：若 $\gcd(m,n)=1$，$\gcd(a,mn)=1$，则
$$
\delta_{mn}(a)=\operatorname{lcm}\bigl(\delta_m(a),\delta_n(a)\bigr).
$$

于是
$$
\delta_{231}(5)
=\operatorname{lcm}\bigl(\delta_3(5),\delta_7(5),\delta_{11}(5)\bigr).
$$

分别计算三个素模下的阶。

#### 模 3：

$5\equiv2\pmod3$，
$$
2^1\equiv2\not\equiv1,\quad2^2\equiv4\equiv1\pmod3,
$$
故 $\delta_3(5)=2$。

#### 模 7：

逐步算：
$$
5^1\equiv5,\quad
5^2\equiv25\equiv4,\quad
5^3\equiv4\cdot5=20\equiv6,
$$
再平方 $6$：
$$
5^6\equiv6^2=36\equiv1\pmod7.
$$

且 $5,5^2,5^3$ 均不为 $1$，故 $\delta_7(5)=6$。

#### 模 11：

$$
5^2\equiv25\equiv3,\quad
5^4\equiv3^2=9,\quad
5^5\equiv9\cdot5=45\equiv1\pmod{11}.
$$

前面各幂不为 $1$，所以 $\delta_{11}(5)=5$。

于是
$$
\delta_{231}(5)
= \operatorname{lcm}(2,6,5)=30.
$$

${\delta_{231}(5)=30}$

---

## 4. 设 $p$ 为素数，$\delta_p(a)=h$，证明：

1. 若 $2\mid h$，则 $a^{h/2}\equiv-1\pmod p$；
2. 若 $4\mid h$，则 $\delta_p(-a)=h$；
3. 若 $2\mid h,\ 4\nmid h$，则 $\delta_p(-a)=h/2$。

---

### (a) 

设 $h=2k$。因为 $\delta_p(a)=h$，有
$$
a^{2k}\equiv1\pmod p.
$$
记 $b=a^k$，则
$$
b^2\equiv1\pmod p.
$$

在域 $\mathbb F_p$ 中，方程 $x^2\equiv1\pmod p$ 的解只有 $x\equiv\pm1$。

* 若 $b\equiv1$，则 $a^k\equiv1$，与 $h=2k$ 为最小阶矛盾；
* 故只能是 $b\equiv-1$。

即
$$
a^{h/2}=a^k\equiv-1\pmod p.
$$

---

### (b) 

设 $h=4m$。
由 (a) 知
$$
a^{h/2}=a^{2m}\equiv-1\pmod p.
$$

先看 $(-a)^h$：
$$
(-a)^h=(-a)^{4m}=\bigl((-a)^2\bigr)^{2m}=(a^2)^{2m}=a^{4m}\equiv1\pmod p.
$$
故 $\delta_p(-a)\mid h$。

再算
$$
(-a)^{h/2}=(-a)^{2m}=\bigl(a^2\bigr)^m=a^{2m}\equiv-1\not\equiv1\pmod p,
$$
所以 $\delta_p(-a)\nmid h/2$，即 $\delta_p(-a)>h/2=2m$。

$\delta_p(-a)$ 是 $h=4m$ 的因数，又大于 $2m$。
只有一种可能：$\delta_p(-a)=4m=h$。

因而 $\delta_p(-a)=h$。

---

### (c) 

此时可写 $h=2m$，其中 $m$ 是奇数。

由 $a^{2m}\equiv1$ 得
$$
(a^m)^2\equiv1\pmod p.
$$
所以 $a^m\equiv\pm1$。

* 若 $a^m\equiv1$，则阶 $\delta_p(a)\mid m$，与 $\delta_p(a)=2m$ 矛盾；
* 因此必有 $a^m\equiv-1$。

于是
$$
(-a)^m=(-1)^m a^m\equiv(-1)\cdot(-1)=1\pmod p
$$
（因为 $m$ 为奇数），所以
$$
\delta_p(-a)\mid m=h/2.
$$

再证没有更小的正因数 $d<m$ 使 $(-a)^d\equiv1$：

* 若 $d$ 为偶数，$d=2k$，则
  $$
  1\equiv(-a)^{2k}=a^{2k}\pmod p,
  $$
  于是 $h=2m\mid2k\Rightarrow m\mid k$，但 $k=d/2<m/2<m$，矛盾。

* 若 $d$ 为奇数，$d=2k+1$，则
  $$
  1\equiv(-a)^d\Rightarrow1\equiv\bigl((-a)^d\bigr)^2=a^{2d}\pmod p,
  $$
  所以 $h=2m\mid2d\Rightarrow m\mid d$，但 $d<m$，也是矛盾。

因此不存在 $0<d<m$ 满足 $(-a)^d\equiv1\pmod p$，从而
$$
\delta_p(-a)=m=h/2.
$$



---



## 5. 

### (a) 

设
$$\delta_m(a)=h,\quad \delta_m(b)=k,\quad \lambda=(h,k).$$

由引理，
$$
\delta_m(a^\lambda)=\frac{h}{(h,\lambda)}=\frac{h}{\lambda},\qquad
\delta_m(b^\lambda)=\frac{k}{(k,\lambda)}=\frac{k}{\lambda}.
$$

所以
$$
\bigl(\delta_m(a^\lambda),\delta_m(b^\lambda)\bigr)
=\left(\frac{h}{\lambda},\frac{k}{\lambda}\right)
=\frac{(h,k)}{\lambda}=1.
$$

在模 $m$ 的乘法群，若元素 $x,y$ 的阶分别为 $r,s$，且 $(r,s)=1$，则
$$
\delta(xy)=rs.
$$

应用到 $x=a^\lambda,\ y=b^\lambda$，得
$$
\delta_m(a^\lambda b^\lambda)
=\delta_m(a^\lambda),\delta_m(b^\lambda)
=\frac{h}{\lambda}\cdot\frac{k}{\lambda}
=\frac{hk}{\lambda^2}.
$$

又因为
$$
a^\lambda b^\lambda\equiv (ab)^\lambda\pmod m,
$$
故
$$
\delta_m((ab)^\lambda)=\frac{\delta_m(a)\delta_m(b)}{\lambda^2},
$$
等价于
$$
{\lambda^2\delta_m((ab)^\lambda)=\delta_m(a)\delta_m(b)}.
$$

---

### (b) 

对 $x=ab,\ r=\lambda$ 应用引理：
$$
\delta_m((ab)^\lambda)
=\frac{\delta_m(ab)}{(\delta_m(ab),\lambda)}.
$$

而由 (a) 已知
$$
\delta_m((ab)^\lambda)=\frac{\delta_m(a)\delta_m(b)}{\lambda^2}.
$$

两式相等，得
$$
\frac{\delta_m(ab)}{(\delta_m(ab),\lambda)}
=\frac{\delta_m(a)\delta_m(b)}{\lambda^2}.
$$

两边同乘 $\lambda^2(\delta_m(ab),\lambda)$，得到
$$
{\lambda^2\delta_m(ab)
=(\delta_m(ab),\lambda),\delta_m(a)\delta_m(b)}.
$$


